%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   xcoufa08-thesis-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   xcoufa08-thesis-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   xcoufa08-thesis-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   xcoufa08-thesis-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   xcoufa08-thesis-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
%\documentclass[]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod.,
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc.,
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here
\usepackage{subcaption}
\usepackage{bm}
\usepackage[ruled,vlined,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{url}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{interval}

% Custom commands
% For easier work orientation in paragraphs:
%\newcommand{\wip}[1]{\textcolor{red}{WORK IN PROGRESS: }#1}   % work-in-progress
\newcommand{\wip}[1]{#1}   % HIDE work-in-progress red text
%\newcommand{\tbr}[1]{\textcolor{orange}{TO BE REVIEWED: }#1} % to-be-reviewed
\newcommand{\tbr}[1]{#1} % HIDE to-be-reviewed orange text
%\newcommand{\mblindtext}{\textcolor{gray}{\blindtext}}   % custom coloured blindtext
% For working with vectors:
\renewcommand{\vec}[1]{\mathbf{#1}}

% math
\DeclarePairedDelimiter\abs{\lvert}{\rvert}%
\DeclarePairedDelimiter\norm{\lVert}{\rVert}%

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2020},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Hyper-optimalizace neuronových sítí založená na Gaussovských procesech},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Gaussian Processes Based Hyper-Optimalization of Neural Networks}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Martin},   % jméno autora / author name
  author.surname={Coufal},   % příjmení autora / author surname
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UPGM}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Karel},   % jméno školitele / supervisor name
  supervisor.surname={Beneš},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={optimalizace hyper-parametrů, Gaussovské procesy, optimalizace neuronových sítí, řešení regresních problémů, kernely}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={hyper-parameter tuning, Gaussian processes, neural networks optimisation, regression problem solving, kernels}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Cílem této diplomové práce je vytvoření nástroje pro optimalizaci hyper-parametrů umělých neuronových sítí. Tento nástroj musí být schopen optimalizovat více hyper-parametrů, které mohou být navíc i korelovány. Tento problém jsem vyřešil implmentací optimalizátoru, který využívá Gaussovské procesy k predikci vlivu jednotlivých hyperparametrů na výslednou přesnost neuronové sítě. Z provedených experimentů na několika benchmark funkcích jsem zjistil, že implementovaný nástroj je schopen dosáhnout lepších výsledků než optimalizátory založené na náhodném prohledávání a snížit tak v průměru počet potřebných kroků optimalizace. Optimalizace založená na náhodném prohledávání dosáhla lepších výsledků pouze v prvních krocích optimalizace, než si optimalizátor založený na Gaussovských procesech vytvoří dostatečně přesný model problému. Nicméně téměř všechny experimenty provedené na datasetu MNIST prokázaly lepší výsledky optimalizátoru založeného na náhodném prohledávání. Tyto rozdíly v provedených experimentech jsou pravděpodobně dány složitostí zvolených benchmark funkcí nebo zvolenými parametry implementovaného optimalizátoru.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={The goal of this thesis is to create a lightweight toolkit for artificial neural network hyper-parameter optimisation. The optimisation toolkit has to be able to optimise multiple, possibly correlated hyper-parameters. I solved this problem by creating an optimiser that uses Gaussian processes to predict the influence of the hyper-parameters on the resulting neural network accuracy. Based on the experiments on multiple benchmark functions, the toolkit is able to provide better results than random search optimisation and thus reduce the number of necessary optimisation steps. The random search optimisation provided better results only in the first few optimisation steps before Gaussian process optimisation creates sufficient model of the problem. However the experiments on MNIST dataset show that random optimisation achieves almost always better results than used GP optimiser. These differences between the experiments results are probably caused by insufficient complexity of the benchmarks or by selected parameters of the implemented optimiser.}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
  %Další informace mi poskytli...
  %Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Masters's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Ing. Karel Beneš.
  %The supplementary information was provided by Mr. Y
  I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  %acknowledgment={V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
  %(externí zadavatel, konzultant apod.).},
  acknowledgment={I would like to thank my thesis supervisor Ing. Karel Beneš for professional advice on the researched topic, helpful notes regarding the text of this thesis and tips about the implementation details of the optimisation toolkit.},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={
  Neuronová síť je výpočetní model inspirovaný biologickým neuronem lidské nervové soustavy. Tento model je používán pro řešení problémů spojených se strojovým učením, jako jsou například zpracování řeči, detekce podvodů nebo medicínská diagnostika.

  Neuronová síť se skládá z jednotlivých vrstev umělých neuronů, kde každý neuron má vstupní vektor $\vec{x} = (x_1, ..., x_n)^T$, vektor vah $\vec{w} = (w_1, ..., w_n)^T$, bias $\Theta$, aktivační funkci a~výstup. Výstup neuronu $y$ je dán jeho aktivační funkcí $f$: $y = f(\mathbf{x}^T \mathbf{w} + \Theta)$. Tyto umělé neurony jsou ve vrstvách propojeny tak, že výstup jedné vrstvy je propojen se vstupem vrstvy následující. První vrstva neuronové sítě je pak označována jako vstupní vrstva, poslední vrstva je označována jako výstupní vrstva a všechny ostatní vrstvy jsou označovány jako skryté.

  Aby tyto modely mohly správně fungovat, je nutné je "naučit" na dostatečném množství trénovacích dat. Toto učení je řízeno pomocí učícího algoritmu a funguje na principu aktualizace parametrů neuronových sítí\ --\ vektorů vah a biasů. Učící algoritmus trénuje neuronovou síť postupně, na množinách trénovacích dat kterým se se říká \emph{dávky}. Tyto trénovací data jsou nejdříve přivedena na vstup neuronové sítě a dále propagována neuronovou sítí. Výstup sítě je následně porovnán s cílovým vektorem daných trénovacích dat pomocí chybové (\emph{loss}) funkce. Výstup tého funkce se označuje jako \emph{loss} nebo chyba sítě. Nakonec jsou hodnoty parametrů neuronové sítě aktualizovány pomocí zvoleného učícího algoritmu. Míra o kolik jsou parametry neuronové sítě upraveny je řízena \emph{koeficientem učení}. Celý proces učení je pak za účelem zlepšení přesnosti modelu možno opakovat, přičemž jeden cyklus učení přes všechna trénovací data se nazývá \emph{epocha}.

  Výsledná přesnost neuronové sítě je ovlivněna mnoha faktory, jako jsou struktura neuronové sítě, učící algoritmus, použitá trénovací data a inicializace parametrů neuronové sítě. Faktorům které ovlivňují strukturu nebo způsob učení neuronové sítě se říká hyper-parametry a jejich nastavení výrazně ovlivňuje výslednou přesnost neuronové sítě. Běžné hyper-parametry ovlivňující strukturu neuronové sítě jsou například počet skrytých vrstev, počet neuronů ve skrytých vrstvách a aktivační funkce, zatímco běžné hyper-parametry ovlivňující učení sítě jsou koeficient učení, velikost dávek nebo počet epoch.

  K optimalizaci hyper-parametrů se běžně využívá manuální ladění nebo optimalizátory založené na náhodném prohledávání. Existují však i složitější přístupy, jako Bayesovské optimalizační metody nebo jiné optimalizační algoritmy spojené se strojovým učením. Základní struktura Bayesovských optimalizátorů je popsána pomocí formalismu \emph{Sequential Model-Based Optimisation} (SMBO), který definuje hlavní smyčku cyklu optimalizace. V prvním kroku se vytvoří model rozdělení pravděodobnosti $p(y|\mathbf{x}, \mathcal{D})$, kde $\mathbf{x}$ je množina testovacích dat a $\mathcal{D} = \{(\mathbf{x}_1, y_1), \dotsc, (\mathbf{x}_i, y_i)\}$ je množina trénovacích dat\ --\ množina nastavení hyper-parametrů  $\mathbf{x}_i$ pro které je již chyba sítě $y_i$ známa. Výběr testovacích dat je řízen pomocí \emph{Domain Search Strategy} (DSS). V dalším kroku vybere \emph{akviziční funkce} (AF) pomocí vytvořeného pravděpodobnostního modelu $p(y|\mathbf{x}, \mathcal{D})$ následující nastavení hyper-parametrů, které je následně použito pro trénování neuronové sítě. Nakonec se dvojice $(\mathbf{x}_i, y_i)$ přidá do množiny trénovacích dat $\mathcal{D}$, kde $y_i$ je chyba sítě při nastavení hyper-parametrů $\mathbf{x}_i$.

  Pro reprezentaci modelu rozdělení pravděpodobnosti se běžně používá Gaussovský proces, náhodný les, nebo Tree-Parzen Estimation. V této práci jsou pro tento účel využity Gaussovské procesy. Zatímco klasické rozdělení pravděpodovnosti náhodné proměnné po\-pi\-su\-je vlastnosti skaláru nebo vektoru, stochastický proces popisuje funkce. Stochastický proces $y(\mathbf{x})$ je definován sdruženým rozdělením pravděpodobnosti pro každou konečnou množinu hodnot $y(\mathbf{x}_1), \dotsc, y(\mathbf{x}_D)$. Gaussovský proces je stochastický proces, kde podmíněné rozdělení pravděpodobnosti $p(y(\mathbf{x}_1), \dotsc, y(\mathbf{x}_D) | \mathbf{x}_1, \dotsc, \mathbf{x}_D)$ je $D$-rozměrné normální rozdělení. Toto vícerozměrné rozdělení pravděpodobnosti je popsáno jeho střední hodnotou $\mu$ a kovariační maticí $\Sigma$. Střední hodnota udává střed rozdělení pravděpodobnosti, zatímco hodnoty na diagonále kovariační matice udávají rozptyl pro každou dimenzi a zbytek hodnot definuje korelaci mezi každými dvěma náhodnými proměnnými. Hodnota korelace je dána \emph{kernelem}, který definuje tvar tohoto pravděpodobnostního rozdělení. Pro účely hyper-optimalizace je prostor optimalizovaných hyper-parametrů v závislostí na chybové funkci modelován podmíněným rozdělením pravděpodobnosti $p(\mathbf{x} | \mathbf{y})$, kde $\mathbf{x} = (x_1, \dotsc, x_n)^T$ je vektor náhodných proměnných reprezentujících testovací data a $\mathbf{y} = (y_1, \dotsc, y_m)^T$ je vektor náhodných proměnných reprezentujících trénovací data..

  Implementovaný toolkit je navžen jako knihovna v programovacím jazyce Python, která využívá popsaný SMBO formalismus s pravděpodobnostním modelem založeným na Gausso\-vských procesech za účelem optimalizace hyper-parametrů neuronových sítí. Toolkit je rozdělen do dvou hlavních baličků \texttt{optimiser} a \texttt{nnbridge}. Balíček \texttt{optimiser} obsahuje implementaci Gaussovského procesu, optimalizátorů, DSS, AF a kernelů. Toolkit obsahuje tři optimalizátory: \emph{Grid optimiser}, \emph{Random optimiser} a \emph{GP optimiser}, založené na~prohledávání na~mřížce, náhodném prohledávání a Gaussovských procesech. Implementace DSS obsahuje dvě strategie, \emph{grid} a \emph{random}, které vybírají testovací data z domény na základě prohledávání na~mřížce nebo pomocí náhodného prohledávání. Toolkit dále obsahuje implementaci tří akvizičních funkcí, z nichž dvě jsou založeny na výběru na~základě nejnižší odhadované funkční hodnoty (\emph{Lower Confidence Bound}) a třetí vybírá následující nastavení hyper-parametrů dle očekávaného zlepšení (\emph{Expected Improvement}). Dále \texttt{optimiser} obsahuje implementaci pěti kernelů (\emph{konstantní}, \emph{lineární}, \emph{RBF}, \emph{Laplaceovský} a~\emph{Matérn}) a dvou metod pro jejich skládání. Balíček \texttt{nnbridge} se stará o korektní propojení optimalizátoru s neuronovou sítí. Parametry tohoto propojení, optimalizované hyper-parametry a rozsah domén, na kterých jsou hyperparametry optimalizovány, je nutné definovat pomocí konfiguračního souboru. Toolkit dále poskytuje skript \texttt{wrapper.py}, který slouží jako rozhraní pro spuštění optimalizace z příkazové řádky. Implementovaný optimalizátor dále umožňuje automatickou optimalizaci parametrů kernelu a neurčitosti v~modelu GP, která je založena na maximalizaci \emph{log likelihood} funkce GP modelu.

  Implementovaný toolkit byl otestován na dvou různých benchmark funkcích až v pěti dimenzích a také na neuronové síti využívající dataset MNIST. První set experimentů na~benchmark funkcích byl zaměřen na porovnání GP optimalizátoru s optimalizátory založenými na náhodném prohledávání a prohledávání na mřížce, zatímco další experimenty byly zaměřeny na porovnání implementovaných kernelů, DSS, AF a automatické optimalizace parametrů GP optimalizátoru. Experimenty na benchmark funkcích prokázaly, že optimalizátor založený na Gaussovských processech je schopen dosáhnout lepších výsledků než optimalizátor založený na náhodném prohledávání. Experimenty dále ukázaly, že random DSS je lepší strategie pro výběr testovacích dat než grid DSS a navíc dosahuje lepších výsledků při menším množství testovacích dat, což urychluje výpočetní rychlost modelu. Dále bylo ukázáno, že na zvolených benchmark funkcích dosahuje nejlepších výsledků AF Expected Improvement, jejíž použití vede k výraznému zlepšení již v prvních krocích optimalizace. Nejlepších výsledků mezi testovanými kernely dosáhl optimalizátor s Laplaceovským kernelem. Poslední část experimentů věnovaná automatické optimalizaci ukázala, že optimalizace neurčitosti zároveň s parametry kernelu může vést k výraznému zhoršení přesnosti modelu. Na druhou stranu automatická optimalizace výhradně parametrů kernelu vedla k dosažení lepších výsledků ve většině experimentů. Při experimentech na~neuronové síti bylo dosaženo nejlepších výsledků při prohledávání na mřížce a náhodném prohledávání, v závislosti na množině optimalizovaných hyper-parametrů. GP optimalizace dosáhla o něco horších výsledků, pravděpodobně v důsledku zvolených parametrů GP optimalizátoru.
  },
  faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  %faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  %faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  %department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  %department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}
  \setcounter{tocdepth}{1} % hloubka obsahu / content depth
  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}

  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{xcoufa08-thesis-01-kapitoly-chapters-en}
    \input{xcoufa08-thesis-02-kapitoly-chapters-en}
    \input{xcoufa08-thesis-03-kapitoly-chapters-en}
    \input{xcoufa08-thesis-04-kapitoly-chapters-en}
    \input{xcoufa08-thesis-05-kapitoly-chapters-en}
    \input{xcoufa08-thesis-06-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{xcoufa08-thesis-01-kapitoly-chapters}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{xcoufa08-thesis-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi

\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt}
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{xcoufa08-thesis-30-prilohy-appendices-en}
  \else
    \input{xcoufa08-thesis-30-prilohy-appendices}
  \fi

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{xcoufa08-thesis-30-prilohy-appendices}

\end{document}
